---
aid: 9025
zid: 785027
title: "澳宋治下土地应当私有还是公有？"
author: bart
date: 2018-12-12 17:26:12+07:00
lastmod: 2018-12-23 00:25:00+07:00
---

bart 于 2018-12-12 17:26:12 发表了：

RT

---

ethonjohn 于 2018-12-12 17:44:41 发表了：

这个问题正文是采取模糊处理的态度。其实我觉得很简单，生产力决定生产关系，晚明的社会形态和生产力发展水平，搞土地公有制只有天下大乱，无非就是大跨进的局面提前上演

---

平一指 于 2018-12-12 17:47:49 发表了：

在法律上肯定是私有制，不过鉴于元老院的财力，将大片土地收购为国有与私有制也并不冲突。

---

sccailei 于 2018-12-12 18:17:08 发表了：

大农场大房地产公司的私有制

---

Quantum 于 2018-12-12 18:18:35 发表了：

先经历一段私有制然后打下天下再公有制啊

---

bbbullet 于 2018-12-12 18:19:34 发表了：

元老院所有。元老院是 500 废组成的

---

tangkai0079 于 2018-12-12 18:41:53 发表了：

元老院还没开始土改吧。

---

繁华烬燃 于 2018-12-12 19:25:30 发表了：

必须公有制，这个问题都不应该问
如果有人问当下？时机未到！

---

bart 于 2018-12-12 20:00:31 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-12 19:25
>
> 必须公有制，这个问题都不应该问&nbsp;&nbsp;如果有人问当下？时机未到！

倒不是土改的问题……只是想到若要征地产权也是麻烦事，才有此一问

---

没事乱溜达 于 2018-12-12 20:55:47 发表了：

> bart 发表于 2018-12-12 20:00
>
> 倒不是土改的问题……只是想到若要征地产权也是麻烦事，才有此一问

清查土地的时候按照大明套路来的，还是私有制。

---

繁华烬燃 于 2018-12-12 21:16:27 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2018-12-12 20:55
>
> 清查土地的时候按照大明套路来的，还是私有制。

对的，题主啊，现在的套路是用经济的方式，

就跟蓄奴数量越多交的税越高，高的让人无法承受一样。

地也是，地越多交的税越多，让土地多的老财不参与“天地会”根本没有可能留着地，天地会除了前期的几个样板地主外，后面的会费也会越来越高，最后很大一部分土地慢慢的就都收回来了。

再有，你看正文广州城里的税收，同样道理。

书里前面有提到过相关情节，还是挺精彩的，

再有现实生活也是这样，你比如生活压力大人就不愿意生孩子，自愿计划了，

如果有空，重读临高，会让你有新的认识哟~

---

没事乱溜达 于 2018-12-12 21:57:59 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-12 21:16
>
> 对的，题主啊，现在的套路是用经济的方式，
>
> 就跟蓄奴数量越多交的税越高，高的让人无法承受一样。

明面上还是私有制吧。以后元老个人的土地怎么收税呢。大型私企也会被土地税收压死吧？

海南就没多少大地主，为了眼前一点小利搞的天地会实际是撑不下去的。可以参考那个江南田皮田骨的经济体系，天地会竞争不过小农。

---

一路向上 于 2018-12-12 22:23:06 发表了：

私有。但是两次交易之间的增值部分按比例和国家分成。

---

繁华烬燃 于 2018-12-12 23:05:45 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2018-12-12 21:57
>
> 明面上还是私有制吧。以后元老个人的土地怎么收税呢。大型私企也会被土地税收压死吧？
>
> 海南就没多少大地 ...

土地嘛，元老个人没有拥有权，只有使用权，这些个具有垄断性质的自然资源一定是要收归国有的，

甚至私人赠予元老的，元老收下后也得上缴元老院，

私企？税收？不会呀，只要私企不私自更改土地使用类型就好，私企的合理经营是元老院支持的，私企的发展也是事关国家的，元老院有必要给一定的支持。

但如果私企是通过吃地皮红利来发财，那可不行，土地增值的利润一定要收归元老院所有。

通过囤地来烘托价格，这个对元老院来说会提高管理成本、提高发展成本，而且会越来越高，你看大天朝现在就是这个恶性循环。

元老院实力达到一定程度的时候，或者说安抚人的目的完成后，资本利得税必须收，狠狠地收，个人劳动所得的税收要降低。

---

kid1417 于 2018-12-13 00:16:36 发表了：

承认土地私有，但尽量将土地变为国有

通过战争制造并获取无主土地

利用先进农技优势实际控制并逐步掌握地主土地（天地会模式）

忽悠地主转化为资本家，划地为厂，以厂换地

---

没事乱溜达 于 2018-12-13 00:21:27 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-12 23:05
>
> 土地嘛，元老个人没有拥有权，只有使用权，这些个具有垄断性质的自然资源一定是要收归国有的，
>
> 甚至私人 ...

私企要发展需要占用更多的土地，就要更高的税率，大到一定程度就承受不了了。

现在元老没有私人产业，将来要交巨额累进税？

为什么土地一定要收归国有？那需要自然进化到社会主义才行吧？现在的欧美也有国家征地，不卖不行。

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 08:28:00 发表了：

私企，发展，更多地，更高税率，这些关键词没有直接关联，再说私企不是傻子，不会故意作死对不。

元老现在没有私人产业，我感觉你说的通过经营获利的个人产业，那么以后也不会有，永远不可能有。

土地为什么收归国有，不是为什么，而是：在新时空全世界的土地，海洋，天空，都是我元老院的，是我的就是我的，与你可干，不服的请干了这波炮弹！

PS：这些作为有垄断性质的自然资源，必须有元老们拥有调动使用，元老院的未来在星辰大海，如果永远把眼光放到地球，那……

---

奇怪的抓手 于 2018-12-13 08:37:33 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2018-12-13 00:21
>
> 私企要发展需要占用更多的土地，就要更高的税率，大到一定程度就承受不了了。
>
> 现在元老没有私人产业，将 ...

要么我写同人时候就说，土地管理部门必须上马了。私企的，土地性质搞成工业用地好了。（现在不也有企业拿工业用地转盖商品房么）不过讲真，企业占地比农业可小太多了。再说，农村土地累进税对应的计税依据是农产品常年产量，你个搞工业的不会穷到这份上吧。城镇土地是另一套计税方式。

---

没事乱溜达 于 2018-12-13 11:57:18 发表了：

> 奇怪的抓手 发表于 2018-12-13 08:37
>
> 要么我写同人时候就说，土地管理部门必须上马了。私企的，土地性质搞成工业用地好了。（现在不也有企业拿 ...

我把企业想的太大了，农民土地想的太小了，类似现在的农民一亩三分地，企业几十亩上百亩。书中应该正好相反。而且企业应该在城市里，成本才低。

---

没事乱溜达 于 2018-12-13 12:00:27 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-13 08:28
>
> 私企，发展，更多地，更高税率，这些关键词没有直接关联，再说私企不是傻子，不会故意作死对不。
>
> 元老现在 ...

原计划里，元老是要有个人产业的，只是目前是创业阶段，供给制下，暂时不分家。大家的理想还是资本主义。

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 14:16:48 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2018-12-13 12:00
>
> 原计划里，元老是要有个人产业的，只是目前是创业阶段，供给制下，暂时不分家。大家的理想还是资本主义。 ...

求你说的原计划的资料

---

巧虎 于 2018-12-13 16:40:55 发表了：

土地点数制度。私人拥有土地点数，但不拥有土地本身。

---

stardreadnought 于 2018-12-13 16:52:42 发表了：

_本帖最后由 stardreadnought 于 2018-12-13 17:02 编辑_

私有好啊

不私有，你拿什么吸引移民去新大陆呢

拿什么吸引土著用服务明朝老爷的标准服务元老呢

当然，城市土地要公有，元老院组织开垦土地要公有或国有，没收逆产土地要国有，深层矿产资源和战略重要资源要国有，军用土地要严格国有，总而言之，明国时期私有的土地暂时认账（逆产 破产之类另说），元老院新增的土地全都是元老院的（有功之臣三军将士的奖赏另说）

---

wizardtong 于 2018-12-13 16:56:08 发表了：

说实话，我还是有社会主义情怀在的，我是说一共

---

stardreadnought 于 2018-12-13 17:04:08 发表了：

_本帖最后由 stardreadnought 于 2018-12-13 17:05 编辑_

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-12 23:05
>
> 土地嘛，元老个人没有拥有权，只有使用权，这些个具有垄断性质的自然资源一定是要收归国有的，
>
> 甚至私人 ...

收资本利得税是在发疯，因为元老院要迅速推动资本的集聚

想要修铁路，搞铁甲舰，没有大资本怎么行

除非啥事都亲力亲为，一段时间的放任是必须的

土地的增殖红利应该换个其他方式盘剥（但不能盘剥光，毕竟要鼓励地主把土地搞好，最好七通一平全部做好）

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 18:09:32 发表了：

> stardreadnought 发表于 2018-12-13 17:04
>
> 收资本利得税是在发疯，因为元老院要迅速推动资本的集聚
>
> 想要修铁路，搞铁甲舰，没有大资本怎么行
>
> 除非啥 ...

&nbsp;&nbsp;哈哈

---

cqduoluo 于 2018-12-13 18:57:41 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2018-12-13 18:59 编辑_

楼上一点没元老的觉悟，屁股坐在归化民那边还真是奇葩。

公有制或者说元老院所有制才能最大化元老自身的利益，那种觉得自己牛逼，靠自己就能去新大陆搞个公司帝国的，想法很美好，但你的利益已经和元老院其他大多数元老冲突了，以临高位面的政治正确，下场就不用说了。

---

默问苍天 于 2018-12-13 20:50:05 发表了：

站在元老院的立场应该用资产阶级右派的视角看问题，所以应该是私有制下的元老院土地垄断，也就是元老院私有。

普天之下，莫非王土，这才是元老院的真正定位

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 20:59:54 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-13 20:50
>
> 站在元老院的立场应该用资产阶级右派的视角看问题，所以应该是私有制下的元老院土地垄断，也就是元老院私有 ...

看了你这句话，我突然有点分裂，我头脑里，国有就是元老院所有，元老院是国家的象征，一切都是元老院的……你这句话的意思是，国家比元老院还高一层，然后才有元老院垄断资源这一层概念，是吗？

求各位帮我解惑，现在元老院和国家的关系是个啥，蒙圈中……

---

没事乱溜达 于 2018-12-13 21:05:34 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-13 14:16
>
> 求你说的原计划的资料

没有资料，其实是我的感觉。元老们不是都梦想拥有自己的海岛庄园什么的么

美国土地私有，却要每年缴税，当你没钱的时候，土地也会被拿走，这和公有区别在哪？

一共的公有制在开始就有问题，面对外部压力大时问题不严重，没有压力矛盾越来越尖锐。元老院并没有提出任何解决方案，以后是无法实行的。

资源集中利润最大，前提是有合适的管理手段还有对应的生产力阶段。对比田皮田骨那个帖子，可以发现元老院的农业工业成本高居不下，根本维持不下去。农场工厂竞争不过小农经济和手工业。

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 21:27:05 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2018-12-13 21:05
>
> 没有资料，其实是我的感觉。元老们不是都梦想拥有自己的海岛庄园什么的么
>
> 美国土地私有，却要每年缴税， ...

拥有自己的海岛庄园没问题啊，使用权归你呀，所有权归元老院嘛，就跟之前分房子一样的。

你说的那个帖子，求个链接

---

默问苍天 于 2018-12-13 21:28:16 发表了：

_本帖最后由 默问苍天 于 2018-12-14 03:03 编辑_

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-13 20:59
>
> 看了你这句话，我突然有点分裂，我头脑里，国有就是元老院所有，元老院是国家的象征，一切都是元老院的… ...

我们换个例子理解起来更容易些：元老院不禁止私人投资建工厂，但如果真的有人这么搞了，元老院不用官面上的力量，不用发蓝头文件，光靠成本和质量就能让他的厂子没有活路，然后合营也好、收购也罢，这厂子就算给元老院开拓市场、培养技术人员做贡献了。

元老院作为远超我们这个位面大英、美帝的最强大的资本集团，对于土地也是如此。私有？我允许，但我元老院有一百种办法让你不得不把土地卖给我。这和法理上就不允许私人拥有土地还是不一样的，更深了说，这是国家垄断资本主义和社会主义的区别。

---

没事乱溜达 于 2018-12-13 21:33:34 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-13 21:27
>
> 拥有自己的海岛庄园没问题啊，使用权归你呀，所有权归元老院嘛，就跟之前分房子一样的。

https://bbs.northdy.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=783000&amp;extra=page%3D3&amp;m=2

长江三角洲经济分析那篇，手机在第三页了。

使用权要不要交税和租金呢，在自己的地盘种地打渔采矿什么的要不要交税呢。目前分房应该是白用，交税费没意义。

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 21:33:48 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-13 21:28
>
> 我们换个例子理解起来更容易些：元老院不禁止私人投资建工厂，但如果真的有人这么搞了，元老院不用官面上 ...

你这段和我认知一样！

我困惑的是：元老院是超越国家的吗？还是元老院是国家下面的，国家高于元老院？这个是我看你 28 楼的说法后产生的……

> 站在元老院的立场应该用资产阶级右派的视角看问题，所以应该是私有制下的元老院土地垄断，也就是元老院私有。
>
> 普天之下，莫非王土，这才是元老院的真正定位

&nbsp;&nbsp;你是咋认为的呀？

---

默问苍天 于 2018-12-13 21:38:55 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-13 21:33
>
> 你这段和我认知一样！

现阶段元老院自然是国家政权的核心，立法行政司法三权尽揽。但是从之前的情节推测，元老院给自己留的后路是逐渐放权、退居幕后，通过资本来维持自己的统治。到了那个阶段，自然就超越“国家”这个概念了，因为资本是没有国界的

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 23:06:05 发表了：

> 默问苍天 发表于 2018-12-13 21:38
>
> 现阶段元老院自然是国家政权的核心，立法行政司法三权尽揽。但是从之前的情节推测，元老院给自己留的后路 ...

哦哦，原来如此

---

繁华烬燃 于 2018-12-13 23:34:58 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2018-12-13 21:05
>
> 没有资料，其实是我的感觉。元老们不是都梦想拥有自己的海岛庄园什么的么
>
> 美国土地私有，却要每年缴税， ...

1、我认为你搞错了，天地会不是为了跟小农竞争，**
而是为了政治
**，是为了争取‘经营型’地主，最后达到控制他们的目的。2、元老院的农业工业体系是一种更**
高级的‘小农经济’
**，我这么说你能明白吗？

3、元老院不是为了跟小农经济和手工业竞争，而是要打破他们原有的社会结构，原有的经济结构，从而把他们**
纳入元老院的体系。
**

你在 12 楼说：

> 海南就没多少大地主，为了眼前一点小利搞的天地会实际是撑不下去的。可以参考那个江南田皮田骨的经济体系，天地会竞争不过小农。

你在 30 楼说：

> 资源集中利润最大，前提是有合适的管理手段还有对应的生产力阶段。对比田皮田骨那个帖子，可以发现元老院的农业工业成本高居不下，根本维持不下去。农场工厂竞争不过小农经济和手工业。

---

bingbing305 于 2018-12-14 02:41:57 发表了：

_本帖最后由 bingbing305 于 2018-12-14 02:51 编辑_

土地使用权可以继承，交易，但给政府印花税，交地产税。地产税，地产税（有地有产就有税）。 土地下面的资源，公共征地政府会支付转让费。转让费和地产税挂钩，地产税没有上限，你狮子开口要一千万一坪，报价白纸黑字一签，政府买不买。从去年开始算，今后的地产税就是按一千万一坪的交。你家地产升值该不是昨天才出现的吧？ 交不出来，政府没收土地，按一千万一坪拍卖，流拍就归政府了。小农，自耕农有农业补贴足够抵消地产税。

---

stardreadnought 于 2018-12-14 08:56:26 发表了：

_本帖最后由 stardreadnought 于 2018-12-14 09:15 编辑_

> cqduoluo 发表于 2018-12-13 18:57
>
> 楼上一点没元老的觉悟，屁股坐在归化民那边还真是奇葩。
>
> 公有制或者说元老院所有制才能最大化元老自身的利 ...

哪有什么政治正确，元老院不是神，做事是需要考虑政治代价的

对国家一心想着统战，在国家内部却想着吃光占光，这是精分

哪怕彻底胡来，也是养肥羊再关门打狗省事吧

---

cc5233 于 2018-12-14 10:08:13 发表了：

> bart 发表于 2018-12-12 20:00
>
> 倒不是土改的问题……只是想到若要征地产权也是麻烦事，才有此一问

没有那么多麻烦

很多事情是继承是明朝

反正未来修史肯定还是认明朝是前朝，自己是前朝的正统继承人

所以

合法地契可以承认，不合法没地契的嘛

然后开垦的土地虽然很多了，但是跟髡贼的开地能力比，还是差很多

再一个，人口还没 10 亿呢，地哪有那么麻烦

最后 1 个，拿工业品买地，应该很轻松啊

---

前头捉了张辉瓒 于 2018-12-14 10:51:53 发表了：

应该主体是私有制，但国家控制大量土地以保持对经济和粮食的控制力。

---

没事乱溜达 于 2018-12-14 19:11:41 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-13 23:34
>
> 1、我认为你搞错了，天地会不是为了跟小农竞争，而是为了政治，是为了争取‘经营型’地主，最后达到控制 ...

不太明白高级小农体系

如果天地会只是出卖农技员的知识和技术，出卖种子化肥，至少还是盈利。要是直接组织劳力耕种，恐怕是赔本的。

---

wwz45 于 2018-12-16 10:03:15 发表了：

可以分国有土地和私有土地；两者之间可以互相转化。国家以罚没，强制收购，公平交易的形式征收私人土地。私人可以以公平交易的形式从国家购买土地。私人土地包括了元老私人土地，国有土地包括元老院集体土地。

---

陆李仙 于 2018-12-17 12:34:23 发表了：

要么私有，要么公有，哪有中间道路的说法！

---

Wuqiong0628 于 2018-12-17 13:01:13 发表了：

> wwz45 发表于 2018-12-16 10:03
>
> 可以分国有土地和私有土地；两者之间可以互相转化。国家以罚没，强制收购，公平交易的形式征收私人土地。私 ...

这本质上就是私有制，国家作为一个法人存在，国家私有。这个公有制完全不同。

朱明也是这种模式，皇室土地本来很大的，奈何子孙繁茂，分没了。

---

stardreadnought 于 2018-12-17 13:22:06 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-13 21:27
>
> 拥有自己的海岛庄园没问题啊，使用权归你呀，所有权归元老院嘛，就跟之前分房子一样的。

就元老院那个大家憋了两年闹了革命才肯分妹子的德行，有哪个白痴会信元老院发福利啊

---

stardreadnought 于 2018-12-17 14:03:11 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-17 13:49
>
> 下面的话对事不对人哈，偏激了点不要在意。
>
> 分福利这事吧，自己不争等着来分，是不可能的吧……？&nbsp;&nbsp;其实 ...

你觉得啥共产党的中央委员会会出这种事情吗？依闹给待遇？

体面些吧

---

没事乱溜达 于 2018-12-17 16:05:53 发表了：

> stardreadnought 发表于 2018-12-17 14:03
>
> 你觉得啥共产党的中央委员会会出这种事情吗？依闹给待遇？
>
> 体面些吧

议会斗争，女仆革命

---

ぱるる大好き！ 于 2018-12-18 20:57:43 发表了：

土地这种东西本来就是没道理私有的，难道谁还能宣称自己生产了一片土地么？

---

Wuqiong0628 于 2018-12-20 08:52:04 发表了：

> ぱるる大好き！ 发表于 2018-12-18 20:57
>
> 土地这种东西本来就是没道理私有的，难道谁还能宣称自己生产了一片土地么？ ...

土地不是谁生产出来的，但土地的占有权凝聚了人类劳动。

---

ぱるる大好き！ 于 2018-12-21 01:14:43 发表了：

> Wuqiong0628 发表于 2018-12-20 08:52
>
> 土地不是谁生产出来的，但土地的占有权凝聚了人类劳动。

这是典型的胡说八道..........按这么说开发一块土地的开支就成了土地的售价了

---

bingbing305 于 2018-12-21 07:28:21 发表了：

> ぱるる大好き！ 发表于 2018-12-21 01:14
>
> 这是典型的胡说八道..........按这么说开发一块土地的开支就成了土地的售价了
>
> ...

澳宋殖民地有田园法的话，说不定归还民跑马圈地只收印花税。

---

ぱるる大好き！ 于 2018-12-21 09:25:52 发表了：

> bingbing305 发表于 2018-12-21 07:28
>
> 澳宋殖民地有田园法的话，说不定归还民跑马圈地只收印花税。

我反对，尤其是北美这样的优质殖民地土地一定要握在髡贼手里，有矿藏的其他殖民地也是

---

adol 于 2018-12-21 21:47:38 发表了：

应该是混合。。。元老院一方面需要自己控制大量土地，确保在新体制下的主导地位；另一方面需要扶持新地主阶级和新资产阶级，使之从旧士绅阶层中分化出来，才能比较快地在旧明统治区站稳脚跟和改造社会。

---

左小乙 于 2018-12-21 22:25:46 发表了：

所有权国有，使用权私有，国有有权收回土地使用权，个人感觉是比较理想的土地制度

---

eumenes 于 2018-12-21 22:38:18 发表了：

土地公有？

元老院五百个张三李四王五：劳资名下的财产凭啥要公有，劳资跑这来是做人上人，不是给你的集体主义春秋大梦当螺丝钉的。

---

陆李仙 于 2018-12-23 00:25:58 发表了：

小农经济的存在前提那就是土地私有制，

---
